\input{preamble}

\begin{document}
    \section{Exercice 1}

    \begin{figure}[htpb]
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{DS01_schema.png}
        \caption{Schéma}
    \end{figure}

    Champ généré par un fil de longueur $2a$.

    \subsection{Donner l'expression de $d\vec{ B }$ avec l'élément élémentaire $dl$}
    \begin{align*}
        d\vec{ B } &= \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{d\vec{ l } \wedge \vec{s}}{s^3}
    \end{align*}
    Avec $\vec{ s } = \vec{ BP }$

    \subsection{Donner la direction de $d\vec{ B }$}
    $\frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{1}{s^2}$ est un scalaire. Donc la direction de  $d\vec{ B
    }$ est $d\vec{ l } \wedge \vec{s}$

    On a $d\vec{ l } = dl \hat{e}_z$ et $\vec{ s } = a \hat{e}_y - z \hat{e}_z$

    D'où :
    \begin{align*}
        d\vec{ l } \wedge \vec{ s } = - dl a \hat{e}_x 
    \end{align*}
    Donc la direction de $d\vec{ B }$ est $- \hat{e}_x$

    \subsection{Exprimer $dB$ en fonction de $\alpha$}

    On a :
    \begin{align*}
        dB &= \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{\norme{d\vec{ l } \wedge \vec{s}}}{s^3} \\
        &= \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{dl \sin(\pi-\alpha)}{s^2} \text{ car } \norme{  d\vec{ l }
        \wedge \hat{s} } = dl \times 1 \times \abs{\sin( \widehat{d\vec{ l }, \hat{s}} )} \\
        &= \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{dl \sin(\alpha)}{s^2}
    \end{align*}

    \subsection{Exprimer $\normevec{ B }$}
    
    \begin{align*}
        \normevec{ B } &= \norme{ \oint_{\Gamma} d\vec{B}}  \\
                       &= \norme{ \oint_{\Gamma} \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{d\vec{ l }
                       \wedge \vec{s}}{s^3}} \\
                       &= \oint_{\Gamma} \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{\norme{d\vec{ l }
                       \wedge \vec{s}}}{s^3}\\
                       &= \oint_{\Gamma} \frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{dl
                       a}{(a^2+z^2)^{3/2}}   \\
                       \shortintertext{$dl = dz$}
                       &= \frac{\mu_0}{4\pi} I a \int_{-a}^{a} \frac{dz}{( a^2+z^2
                       )^{3/2}} \\
                       &= \frac{\mu_0}{4\pi} I a \intval{ \frac{z}{a^2 \sqrt{a^2+z^2}} }{
                       -a }{ a } \\
                       &= \frac{\mu_0}{4\pi} I a \left( \frac{2}{\sqrt{2}a^2} \right) \\
                       &= \frac{\mu_0}{2\pi a} I  \frac{\sqrt{2}}{2} \\
    \end{align*}

    \subsection{Exprimer $\normevec{ B }$ en fonction de $\theta_A$ : $\normevec{ B } = \frac{\mu_0
    I \sin(\theta_A)}{2\pi a}$ }

    Pour $\theta_A= \frac{\pi}{4}$, on retrouve $\sin(\theta_A) = \frac{\sqrt{2}}{2}$.

    C'est à dire : $\normevec{ B } = \frac{\mu_0}{2\pi a} I \sin(\theta_A)$

    $\theta_A$ est bien de la forme $\frac{\pi}{n}$.

    \subsection{Carré. Champ $\normevec{ B }$ en fonction de $\theta_A$}

    Un carré est composé de quatre segments de longueur $2a$. Leur champ en $P$ est
    identique, car on l'obtient par rotation.

    On a donc quatre fois le champ précédent :
    \begin{align*}
        \normevec{ B } &= 4 \times \frac{\mu_0}{2\pi a} I \frac{\sqrt{2}}{2} \\
        &= \frac{2 \mu_0}{\pi a} I \frac{\sqrt{2}}{2} \\
    \end{align*}

    \subsection{Généralisation sur $n$ côtés}

    Avec le même raisonnement, on déduit que le champ est répété $n$ fois. L'angle sera de
    $\frac{\pi}{n}$.

    \begin{align*}
        \normevec{ B } = n \cdot \frac{\mu_0}{2\pi} \frac{I}{a}
        \sin\left(\frac{\pi}{n}\right)
    \end{align*}

    \subsection{Cercle avec $n \to +\infty$. Montrer que $\normevec{ B } = \frac{\mu_0
    I}{2a}$}

    \begin{align*}
        \normevec{ B } \undersim{ n\to +\infty } \frac{\mu_0}{2\pi} \frac{I}{a} \frac{n
        \pi}{n} = \frac{\mu_0}{2} \frac{I}{a}
    \end{align*}
    \section{Exercice 2}

    \subsection{Pince ampèremétrique. Expliquer le phénomène physique qui permet son
    utilisation}

    La pince ampèremétrique permet la détection d’un champ magnétique entourant un
    conducteur dès lors que l’on place celui-ci à l’intérieur de la pince. 

    Le lien avec le champ magnétique est fait grâce à l’effet Hall : la présence d’un
    courant implique la présence d’un champ magnétique. On peut obtenir la valeur
    exacte de l’intensité électrique grâce à la loi de Biot-Savart.

    \subsection{Comment utiliser la pince ?}

    On ouvre la pince à l’aide de sa gâchette pour y placer le fil. On lance la mesure. Si
    le fil est parcouru par un courant, alors il produira un champ magnétique
    via l’effet Hall détaillé précédemment. La pince effectuera la conversion grâce à la
    loi de Biot-Savart pour nous donner une valeur d’intensité.

    \subsection{$I=0$. Deux fils parallèles ou circuit fermé. On mesure les deux fils en
    même temps.}

    On ne connait pas l'état des fils. Quand on mesure les deux en même temps, on a
    $I=0$.

    \begin{itemize}
        \item Parallèle 

        Les champs s’ajoutent, car le courant a la même direction. Donc si $I=0$, on peut
        en déduire que l’intensité passant par les fils est nulle, aux erreurs de mesure
        près.

        \item Série 

        Les champs sont opposés. Donc si $I=0$, on ne peut pas conclure sur la présence ou non d’un courant. 

        En effet, peu importe $I$, $I-I=0$.

    \end{itemize}
    
    \subsection{Cylindre creux de rayon externe $r_2$ de rayon interne $r_1$ de hauteur $h
    \to \infty$ . Il est parcouru par un courant montant dans $\Delta r$.  Champ à
    l'intérieur ?}

    Posons une surface $S$ qui est un cercle de rayon de $r < r_1$ sur le plan $0xy$ dans
    le cylindre intérieur.

    On pose $C$ le contour d'Ampère autour de $S$. C'est une surface fermée.

    D'après la loi d'Ampère on a :
    \begin{align*}
        \oint_C \vec{ B } \cdot d\vec{ l } &= \mu_0 \int_S \vec{ J } \cdot \hat{n} dS \\
        &= \mu_0 I_{\text{enl}} \\
        \shortintertext{$I_{\text{enl}}=0$}
        &= 0
    \end{align*}
    Donc : $\vec{ B }=\vec{ 0 }$ à l'intérieur du cylindre.

    \subsection{Champ à l'extérieur du cylindre ?}

    On pose la même surface avec $r>r_2$ avec $C$ le contour de la surface d'Ampère autour
    de $S$. C'est une surface fermée.

    D'après la loi d'Ampère on a :
    \begin{align*}
        \oint_C \vec{ B } \cdot d\vec{ l } &= \mu_0 \int_S \vec{ J } \cdot \hat{n} dS \\
        \shortintertext{$I_{\text{enl}}=I_{\text{total}}$}
        &= \mu_0 I_{\text{total}} \\
    \end{align*}
    On retrouve alors un champ équivalent à celui d'un fil infini.

\end{document}
